\documentclass[10pt, a4paper]{article}
\usepackage[slovene]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.16}
\usepgfplotslibrary{colormaps,fillbetween}
\usepackage{comment}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{physics}
\usepackage{hyperref}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage[top=105pt, bottom=75pt, left=75pt, right=75pt]{geometry}
\setlength{\headsep}{15pt}
\setlength{\footskip}{45pt}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{lipsum}

\usepackage{ifthen}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\usetikzlibrary{cd}
\usetikzlibrary{babel}
\usetikzlibrary{lindenmayersystems}
\pgfdeclarelindenmayersystem{cantor set}{
  \rule{F -> FfF}
  \rule{f -> fff}
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{tcolorbox}
\tcbuselibrary{skins, breakable}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% with separate title
\xdefinecolor{thmTopColor}{RGB}{102, 102, 238}
\xdefinecolor{thmBackColor}{RGB}{245, 245, 255}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\graphicspath{ {./images/} }

\newtheorem{izr}{Izrek}[section]

\newenvironment{thmbox}[1]{%
  \tcolorbox[%
  empty,
  parbox=false,
  noparskip,
  enhanced,
  breakable,
  sharp corners,
  boxrule=-1pt,
  left=2ex,
  right=0ex,
  top=0ex,
  boxsep=1ex,
  before skip=2.5ex plus 2pt,
  after skip=2.5ex plus 2pt,
  colback=thmBackColor,
  colframe=white,
  coltitle=black,
  colbacktitle=thmBackColor,
  fonttitle=\bfseries,
  title=#1,
  titlerule=1pt,
  titlerule style=thmTopColor,
  overlay unbroken and last={%
    \draw[color=thmTopColor, line width=1.25pt]
    ($(frame.north west)+(.5em, -4.1ex)$)
    -- ($(frame.south west)+(.5em, 1ex)$) -- ++(2em, 0);
  }]
}{\endtcolorbox}

\newenvironment{izrek}[1][]{% before
  \refstepcounter{izr}%
  \ifthenelse{\equal{#1}{}}{%
    \begin{thmbox}{Izrek \theizr.}\itshape\hspace{-.75ex}%
  }{%
    \begin{thmbox}{Izrek \theizr%
        \hspace{.75ex}(\textnormal{#1}).}\itshape\hspace{-.75ex}
    }}
  {\end{thmbox}
}

{\theoremstyle{plain}
\newtheorem{posledica}[izr]{Posledica}
\newtheorem{trditev}[izr]{Trditev}

}

{\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defi}[izr]{Definicija}
\newtheorem{aksiom}{Aksiom}[section]
}

\newenvironment{noticeB}{%
  \tcolorbox[%
  notitle,
  empty,
  enhanced,  % delete the edge of the bottom page for a broken box
  breakable,
  coltext=black,
  colback=white, 
  fontupper=\rmfamily,
  %parbox=false,
  noparskip,
  sharp corners,
  boxrule=-1pt,  % width of the box' edges
  frame hidden,
  left=7pt,  % inner space from text to the left edge
  right=7pt,
  top=5pt,
  bottom=5pt,
  % boxsep=0pt,
  before skip=2.5ex plus 2pt,
  after skip=2.5ex plus 2pt,
  borderline west = {1.5pt}{-0.1pt}{blue!30!black}, % second argument = offset
  overlay unbroken and last={%
    \draw[color=black, line width=1.25pt]
    ($(frame.south west)+(1.pt, -0.1pt)$) -- ++(2em, 0);
  }
  ]}
{\endtcolorbox}

\newenvironment{definicija}{\begin{noticeB}\begin{defi}}{%
\end{defi}\end{noticeB}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newenvironment{noticeC}{%
  \tcolorbox[%
  notitle,
  empty,
  enhanced,  % delete the edge of the bottom page for a broken box
  breakable,
  coltext=black, 
  fontupper=\rmfamily,
  %parbox=false,
  noparskip,
  sharp corners,
  boxrule=-1pt,  % width of the box' edges
  frame hidden,
  left=7pt,  % inner space from text to the left edge
  right=7pt,
  top=5pt,
  bottom=5pt,
  % boxsep=0pt,
  before skip=2.5ex plus 2pt,
  after skip=2.5ex plus 2pt,
  %borderline west = {1.5pt}{-0.1pt}{gray}, % second argument = offset
  overlay unbroken and last={%
    %\draw[color=gray, line width=1.25pt]
    %($(frame.west)$);
    %\draw[color=gray, line width=1.25pt]
    %($(frame.east)$);
  },
  ]}
{\endtcolorbox}

\newenvironment{dokaz}%
  {\begin{noticeC}\begin{proof}}%
  {\end{proof}\end{noticeC}}


{\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{opomba}{Opomba}
}

\newtheorem{primer}[izr]{Primer}
\tcolorboxenvironment{primer}{%
  enhanced jigsaw,
  boxrule=-1pt,
  colframe=gray!15,
  %borderline west={2pt}{0pt}{black},  % second argument is the offset
  interior hidden,
  sharp corners,
  breakable,
  before skip=2.5ex plus 2pt,
  after skip=2.5ex plus 2pt
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newtheorem{lema}[izr]{Lema}
\tcolorboxenvironment{lema}{%
  enhanced jigsaw,
  boxrule=-1pt,
  sharp corners,
  colframe=white,
  borderline west={2pt}{0pt}{orange},  % second argument is the offset
  interior hidden,
  breakable,
  before skip=2.5ex plus 2pt,
  after skip=2.5ex plus 2pt
}


\newcommand{\bigslant}[2]{{\raisebox{.2em}{$#1$}\left/\raisebox{-.2em}{$#2$}\right.}}

\setlength{\parskip}{1em}

\begin{document}

\title{Uvod v diferencialno geometrijo}
\author{Jaša Knap}
\maketitle

\section{Uvod}% \label{sec:Uvod}

\begin{definicija}
\label{def_mnt}
Topološki prostor $M$
je $n$-dimenzionalna mnogoterost, če za vsak $m \in M$
obstaja okolica $m \in U \subseteq M$ in homeomorfizem
$\varphi : U \to V^{\text{odp}} \subseteq
\mathbb{R}^n$ (pri tem je $V \approx B^{n}$).
\end{definicija}


\begin{primer}
Naslednje množice so primeri mnogoterosti.
\begin{enumerate}
	\item $M = \mathbb{R}^n$ je
$n$-dimenzionalna mnogoterost,
	\item $S^1$ je
$1$-dimenzionalna mnogoterost,
  \item $S^{n} =
\left\{\left( x_1, x_2, \ldots, x_n, x_{n+1}
\right) \middle| \sum_{j=1}^{n+1} x_{i}^2 =
1\right\} \subseteq \mathbb{R}^{n+1}$ je
$n$-dimenzionalna mnogoterost,
	\item Projektivni
prostori $\mathbb{R}P^{n} = \bigslant{B^{n}}{\sim} $,
kjer je $\vec{x} \sim \vec{y}  \iff \vec{y}  =
-\vec{x}$ so $n$-dimenzionalne mnogoterosti.
	\item Grupa \[ \operatorname{SU}\left( 2 \right) = \left\{ g
= \begin{pmatrix}
\alpha & \beta \\ -
\overline{\beta}  & \overline{\alpha}  \\
\end{pmatrix}
\middle|\, \alpha, \beta \in  \mathbb{C}, \det
g = 1 \right\} 	\]je $3$-dimenzionalna mnogoterost. Topološko in
geometrijsko je namreč $\operatorname{SU}\left( 2 \right) = S^3.$ To
je primer Lijeve grupe.
	\item Grupa \[
\operatorname{SO}\left( 3 \right) =
\left\{ g =
\begin{pmatrix} a_{11} &
a_{12} & a_{13} \\ a_{21} & a_{22}
& a_{23} \\ a_{31} & a_{32}
& a_{33} \\
\end{pmatrix}
\middle|\, g^{T} = g^{-1}, \det  g
= 1 \right\}. \] Izkaže se, da je
$\operatorname{SO}\left( 3\right ) =
\bigslant{B^3}{\sim } = \mathbb{R}P^3.$ To
velja, ker vsaka preslikava iz
$\operatorname{SO}\left( 3\right )$
predstavlja rotacijo prostora, vsako
rotacijo pa lahko predstavimo z osjo in
velikostjo kota vrtenja. Pri tem kota $\pi$
in $-\pi$ predstavljata vrtenje za isti
kot. Če točki v krogli $B\left( 0, \pi
\right)^{3} \approx B^3$ priredimo os in njeno
razdaljo od izhodišča proglasimo za velikost kota vrtenja
ter enačimo iste rotacije, dobimo natanko projektivni prostor
$\mathbb{R}P^3$.
\end{enumerate}
\end{primer}

\subsection{Gladke mnogoterosti}% \label{sub:Gladke_mnogoterosti}

Na topoloških mnogoterostih bi radi znali odvajati različne objekte,
kot so na primer funkcije, krivulje, tenzorji itd. Zato moramo
mnogoterosti opremiti z dodatno strukturo. Za začetek se spomnimo
definicije odvedljivosti preslikav v evklidskih prostorih.

\begin{definicija}
Preslikava $F: W^{\text{odp}} \subseteq
\mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^n$ je odvedljiva v točki $w \in W$, če
obstaja linearna preslikava $A : \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^n$ in
preslikava $\mathcal{O}: W \to \mathbb{R}^n$, da za vse ustrezne
argumente velja \[ F\left( w + h \right) = F\left( w \right) + Ah
+ \mathcal{O}\left( h \right)\] in $\lim_{h \to 0}
\frac{\lvert\lvert \mathcal{O}\left( h \right) \rvert\rvert
}{\lvert\lvert h \rvert\rvert } = 0.$ Odvod preslikave $F$ v točki $w$
je preslikava $A = D_wF = \left( DF \right)_w.$
\end{definicija}


\begin{definicija}
\label{def_odvedljivost}
Preslikava $F: W^{\text{odp}} \subseteq  \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^n$ je odvedljiva
na množici $W$, če je odvedljiva v vsaki točki $w \in
W$.
\end{definicija}

\begin{definicija} \label{def_difeomorfizem} Difeomorfizem je
bijektivna odvedljiva preslikava, ki ima odvedljiv inverz. 
\end{definicija}

\begin{definicija}
\label{def_atlas}
Naj bo $M$ $n$-dimenzionalna mnogoterost. Gladek atlas $\mathcal{U}$ na $M$ je družina parov
$\mathcal{U} = \left\{ \left( U_\alpha, \varphi_\alpha\right)
\mid \alpha \in  A \right\},$ če za vsak $\alpha \in A$ velja:
\begin{enumerate}
 \item $U_\alpha^{\text{odp}} \subseteq M$ \item
$\varphi_\alpha: U_\alpha \to V_\alpha \subseteq \mathbb{R}^n$
je homeomorfizem za nek $V_\alpha \subseteq \mathbb{R}^n$
 \item $\left\{ U_\alpha \middle|\, \alpha\in  A \right\}$ je
pokritje $M$ \item za vsaka $\alpha, \beta \in A$ je
preslikava $g_{\alpha \beta}  = \varphi_\beta \circ
\varphi_\alpha^{-1}: (\varphi_\alpha)_{*}(U_\alpha \cap
U_\beta) \to(\varphi_\beta)_{*}(U_\alpha \cap  U_\beta)$
difeomorfizem 
\end{enumerate}
Dodatek: Če so vse prehodne
preslikave $g_{\alpha \beta}$  $k$-difeomorfizmi z zveznim $k$-tim
odvodom, imamo $\mathcal{C}^{k}$-atlas. Če so vse preslikave gladke,
imamo $\mathcal{C}^{\infty}$-atlas, če so vse analitične, pa
$\mathcal{C}^{\omega}$-atlas.     
\end{definicija}

\begin{opomba}
Preslikava $g_{\alpha \beta}$  iz prejšnje definicije
je preslikava iz $U_\alpha \subseteq \mathbb{R}^n \to
\mathbb{R}^n$. Torej jo znamo odvajati in vemo, da je v izbranih
koordinatah na $\mathbb{R}^n$ matrika odvoda enaka Jacobijevi
matriki: \[ F\left( x_1, \ldots, x_{n} \right) =
\begin{pmatrix}
F_1(x_1, \dots, x_n)\\ \vdots\\ F_n(x_1, \dots, x_n)
\end{pmatrix}
\implies D_wF = \begin{pmatrix}
\frac{\partial F_1}{\partial x_1} & \dots & \frac{\partial
F_1}{\partial x_n} \\ \vdots & \ddots & \vdots \\
\frac{\partial F_n}{\partial x_1} & \dots & \frac{\partial
F_n}{\partial x_n} \end{pmatrix}_w	. \]
\end{opomba}

\begin{definicija}
\label{def_gladka_mnt}
Topološka mnogoterost $M$,
ki premore kakšen gladek atlas, je gladka mnogoterost.
\end{definicija}

Za motivacijo naslednje definicije se spomnimo dejstva, da vemo,
kakšne so gladke preslikave iz $\mathbb{R}^n \to  \mathbb{R}^n$. Nismo
pa še definirali gladkih preslikav iz mnogoterosti $M \to \mathbb{R}$. 

\begin{definicija}
\label{def_gladke_preslikave}
Naj bo $M$
$n$-dimenzionalna mnogoterost. Funkcija $f : M \to  \mathbb{R}$ je
gladka, če je gladka vsaka preslikava $f \circ \varphi_\alpha^{-1}
: V_\alpha \subseteq \mathbb{R}^n \to  \mathbb{R}$.
\end{definicija}


\begin{definicija}
\label{def_gladka_krivulja}
Naj bo $\left( M,\mathcal{U} \right)$  gladka mnogoterost. Krivulja $\gamma :
\left( a, b \right) \to  M$ je gladka krivulja, v $M$, če za
$\forall  \alpha \in A$ velja, da je $\varphi_\alpha \circ \gamma
: \left( a, b \right) \to  V_\alpha \subseteq \mathbb{R}^n$ gladka
krivulja v $V_\alpha \subseteq  \mathbb{R}^n$.
\end{definicija}

\begin{definicija} \label{def_ekvivalnentnost_atlasov} Atlasa
$\mathcal{U} = \left\{ \left( U_\alpha, \varphi_\alpha \right)
\middle|\, \alpha \in A\right\}$ in $\mathcal{V} = \left\{
\left( W_\beta, \varphi_\beta \right) \middle|\,  \beta
\in  B\right\}$ na mnogoterosti $M$ sta ekvivalentna, če za
vsak par $\left( \alpha, \beta \right) \in  A \times  B$ iz
$U_\alpha \cap  W_\beta \neq \emptyset$ sledi, da je \[
\psi_\beta \circ \varphi_\alpha^{-1} : \left(
\varphi_\alpha \right)_{*}\left( U_\alpha \cap W_\beta \right)
\subseteq  \mathbb{R}^n \to \left( \psi_\beta \right)_{*}\left(
U_\alpha \cap W_\beta \right)\subseteq \mathbb{R}^n \] difeomorfizem.
\end{definicija}

\begin{opomba}
Ekvivalentnost atlasov je ekvivalenčna relacija,
ekvivalenčni razred atlasa $\mathcal{U}$ označimo z $\left[
\mathcal{U} \right].$ 
\end{opomba}

\begin{definicija} \label{def_gladka_struktura} Naj bo $M$ topološka
mnogoterost in $\mathcal{U}$ gladek atlas na $M$. Potem je $\left[
\mathcal{U} \right]$ gladka struktura na $M$.    
\end{definicija}

\begin{opomba} Dejstvo, da lahko obstajajo kakšne netrivialne
(eksotične strukture) na mnogoterostih, je zelo netrivialno. Iz
\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Donaldson%27s_theorem}{Donaldsonovega}
in \href{https://mathworld.wolfram.com/FreedmanTheorem.html}{Freedmanovega}
izreka sledi, da ima $\mathbb{R}^{4}$ neštevno neskončno
eksotičnih gladkih struktur. Vsi ostali $\mathbb{R}^n$ imajo
zgolj svojo trivialno in nobene eksotične.
\end{opomba}

\section{Gladke vložene ploskve}%
\label{sec:Gladke_vložene_ploskve}

V splošnem bi lahko mnogoterosti obravnavali kot abstraktne
matematične strukture, ki ne prebivajo nujno v evklidskih
prostorih. Pri uvodu v diferencialno geometrijo pa se bomo v
glavnem ukvarjali z eno in dvodimenzionalnimi mnogoterostmi,
vloženimi v prostor $\mathbb{R}^3$. 

\begin{definicija}
\label{def_gladka_vložena_ploskev} Množica
$X \subseteq \mathbb{R}^3$ je gladka vložena ploskev, če
za vsak $m \in  X$ obstaja krogla za $m$ $W \subseteq
\mathbb{R}^n$ in gladka funkcija $f : W \to \mathbb{R}$,
za katero velja 
\begin{enumerate} \item $X \cap W =
f^{*}\left( \left\{ 0\right\}  \right)$ \item $\left(
Df \right)_w \neq 0 $ za vsak $w \in X \cap  W$  
\end{enumerate}    
\end{definicija}

Vložena ploskev $X \subseteq  \mathbb{R}^n$ je tudi abstraktna
mnogoterost. Poglejmo si, kako bi konstruirali atlas na $X$.
Vzemimo točko $m \in  X$. Po definiciji vložene ploskve
obstaja nivojnica $f: W \ni m \to \mathbb{R}$ in vemo, da
$D_mf = \left( \frac{ \partial f }{ \partial x } , \frac{
\partial f }{ \partial y }  , \frac{ \partial f }{ \partial z
} \right)\left( m \right) \neq 0$. Zdaj se spomnimo izreka o
implicitni funkciji. Naj bo $m = \left( x_0, y_0 , z_0 \right)$ in
BŠS naj bo $\frac{ \partial f }{ \partial z }\left( m \right) \neq
0$. Torej obstaja gladka okolica $V \ni \left( x_0, y_0 \right)
\subseteq \mathbb{R}^2$  in gladka funkcija $g: V \to \mathbb{R}$,
da velja $f\left( x, y, g\left( x,y \right) \right) = 0$  za vsak
$\left( x,y \right) \in  V$. Po potrebi lahko množico $W$
zmanjšamo na $W_0 \subseteq  W$, da dobimo difeomorfizem
\begin{align*} r: V &\longrightarrow W_0 \cap  X \\ \left( x,y
\right) &\longmapsto \left( x,y,g\left( x,y \right) \right)
\end{align*} z inverzom \begin{align*} \varphi: W_0 \cap X
&\longrightarrow V \\ \left( x,y,z \right)
&\longmapsto \left( x,y \right). \end{align*}Ta inverz
je v bistvu projekcija na prvi dve koordinati. Če
definiramo $U = W_0 \cap  X$, postane par $\left( U,
\varphi \right)$ karta na $X$.  

\subsection{Metrika na ploskvi}%

Če hočemo meriti razdalje med pari točk na gladki
mnogoterosti, potrebujemo še dodatno strukturo --
metriko. Ta nam omogoča merjenje dolžin krivulj. Če si
predstavljamo krivuljo $\gamma : \left( a,b \right)
\to M$, je najbolj naravna definicija njene dolžine \[
\mathcal{L}\left( \gamma \right) = \int_{a}^{b}
\lvert\lvert \dot{\gamma } \left( t \right) \rvert\rvert
\, dt. \]Znati moramo torej izračunati dolžino oziroma normo
tangentnega vektorja. Najbolje je, če je ta norma porojena s
skalarnim produktom, torej $\lvert\lvert x \rvert\rvert =
\sqrt{\langle x,x \rangle } $.

Naj bo $\langle \cdot , \cdot  \rangle $  neki skalarni
produkt na $\mathcal{V} = \mathbb{R}^n$ in naj bo $\left\{
v_1, \ldots , v_{n} \right\}$  baza za $\mathcal{V}$, ki ni
nujno ortonormirana. Vzemimo vektorja $\vec{x}  =
\sum_{i=1}^{n} a_{i}v_{i}$ in $\vec{y}  = \sum_{i=1}^{n}
b_{i}v_{i}.$ Potem velja, da je skalarni produkt enak \[
\langle \vec{x} , \vec{y} \rangle = \sum_{i,j = 1}^{n}
a_{i}b_{j}\langle v_{i}, v_{j} \rangle =
\begin{pmatrix}
a_1 & \ldots & a_n
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
\langle a_1, a_1 \rangle & \dots & \langle a_1, a_n
\rangle \\ \vdots & \ddots & \vdots \\ \langle a_n,
a_1 \rangle & \dots & \langle a_1,a_n \rangle
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix} b_1 \\ \vdots \\ b_n
\end{pmatrix} \]
Iz simetričnosti skalarnega produkta
($\langle v_{i}, v_{j} \rangle  = \langle v_{j},  v_{i}
\rangle $) sledi, da je zgornja matrika simetrična. Iz
pozitivne definitnosti skalarnega produkta ($\langle
v_{i}, v_{i} \rangle > 0$) pa sledi še pozitivna 
definitnost te matrike. 

\begin{opomba}
Kvadratne matrike so lahko koordinatni
zapisi linearnih preslikav iz $\mathbb{R}^n \to
\mathbb{R}^n$, lahko pa so tudi koordinatni zapisi
skalarnih produktov. To je odvisno od tega, kako se
matrike transformirajo pri prehodu v različno bazo.

Naj bo $P$ poljubna preslikava med bazama, $L_e$
linearna preslikava glede na bazo $\left\{ e_1, \ldots
, e_{n}\right\}$, $L_f$ pa glede na bazo $\left\{ f_1,
\ldots, f_{n}\right\}.$ Potem iz algebre 1 vemo, da je \[
L_f = PL_eP^{-1}. \]Zdaj pa izpeljimo, kako se
transformira matrika skalarnega produkta. Naj bosta
$a_f = Pa_e$ in $b_f = Pb_e$. Potem dobimo iz enakosti
\begin{align*} \langle a_f, b_f \rangle &= \langle
a_e, b_e \rangle \\ a_f^{T} A_f b_f &= a_e^{T} A_e
b_e \\ a_e^{T} P^{T} A_f P b_e &= a_e^{T} A_e b_e,
\forall a_e, b_e. \end{align*} Od tod sledi, da je
$P^{T}A_fP = A_e$ oziroma zaradi ortogonalnosti
$P$ ekvivalentno \[A_f = PA_eP^{T}.\]

Torej transformacijska pravila določajo vrsto
preslikave, podobno kot pri fiziki. 
\end{opomba}

Preden se lotimo definicije tangentne ravnine, se spomnimo naslednje
definicije. 

\begin{definicija}
\label{def_rang_preslikave}
 Naj bo preslikava $F: W \subseteq  \mathbb{R}^n \to  \mathbb{R}^m$ odvedljiva.
 Rang preslikave $F$ v točki $w \in  W$ je enak rangu matrike $D_wF$. Pravimo,
 da ima $F$ v točki $w \in  W$ maksimalen rang, če ima matrika $D_wF$
 maksimalen rang.
\end{definicija}


\begin{definicija} 
	\label{def_tangentna_ravnina}
	Naj bo $X \subseteq \mathbb{R}^3$ vložena ploskev in točka $m
\in X$. Tangentna ravnina $T_mX$ je množica tangent
vseh krivulj v $X$, ki v času $t = 0$ gredo skozi $m$.
\[ T_mX = \left\{ \dot{\gamma}\left( 0 \right) \mid
\gamma : \left(  - \varepsilon, \varepsilon \right)
\to  X \subseteq  \mathbb{R}^3 \text{ krivulja, } \gamma\left(
0 \right) = m\right\} \]
\end{definicija}


\begin{trditev}
\label{trd_tangentna_ravnina_je_dvodimenzionalen_vektorski_prostor}
$T_mX$ je dvodimenzionalen realni vektorski podprostor v
$\mathbb{R}^3$. 
\end{trditev} \noident 
{\em Dokaz:\/} Naj bo $r : V
\subseteq  \mathbb{R}^2 \to X \subseteq \mathbb{R}^3$ neka regularna
parametrizacija ploskve $X$ (to pomeni, da mora biti rang preslikave
$r$ maksimalen, torej konstantno enak 2) v okolici točke  $m \in  X$. Naj
bo $p = \left( u, v \right) \in  V \subseteq \mathbb{R}^2.$ Pišimo \[ r\left(
p \right) = r\left( u,v \right) = 
\begin{pmatrix} x\left( u,v
\right) \\ y\left( u,v \right) \\ z\left( u,v \right)
\end{pmatrix} . \]
Naj bo $m = r\left( u_0, v_0 \right).$ Trdimo, da
je $ T_mX = \operatorname{im} \left( D_{(u_0, v_0)}r \right) $.
Najprej dokažimo inkluzijo $T_mX \subseteq \operatorname{im} \left(
D_{(u_0, v_0)}r \right)$. 
Naj bo $\gamma: \left( -\varepsilon,
\varepsilon \right) \to X \subseteq \mathbb{R}^2,$ $\gamma \left( 0
\right) = m = r\left( u_0, v_0 \right)$ poljubna krivulja. Direktno
po definiciji tangentne krivulje sledi $\dot{\gamma\left( 0 \right)}
\in T_mX$. 
Dokazati moramo $\dot{\gamma(0)} \in
\operatorname{im}\left(D_\left( u_0, v_0 \right)r  \right)$. Naj bo
$\gamma\left( t \right) : \left( -\varepsilon, \varepsilon \right)\to
V$ podana z $\beta\left( t \right) = r^{-1}\left( \gamma\left( t
\right) \right)$. Ker je praslika preslikave $\beta$ vsebovana v
$\mathbb{R}^2,$ obstajata funkciji $u\left( t \right), v\left( t
\right)$, da je $\beta\left( t \right) = \left( u(t), v(t) \right).$
Pri tem velja, da je $\beta(0) = (u(0), v(0)) = (u_0, v_0).$ Vidimo,
da je $\gamma(t) = r(u(t), v(t)).$ Po verižnem pravilu za odvajanje
imamo \[ \dot{\gamma }(0)= \frac{d}{dt} \big|_{t = 0} \gamma(t) =
\left( D_{ (u_0, v_0)}r \right) \dot{\beta} (0).\]Torej je
$\dot{\gamma} (0) \in \operatorname{im} \left( D_{(u_0,v_0)}r
\right).$ 

Nato dokažimo še obratno inkluzijo $T_mX \supseteq
\operatorname{im} \left( D_{(u_0, v_0)}r \right)$. Vzemimo poljuben
vektor $\omegainn \mathbb{R}^2$ in naj bo $v = \left( D_{(u_0,
v_0)r} \cdot w \right)$. Potrebujemo krivuljo $\gamma(t),
\gamma(0) = m,$ za katero bo veljalo $\dot{\gamma} (0) = v.$
Oglejmo si \[ \left( D_{(u_0, v_0)}r \right)(\dot{\beta} (0)) =
\frac{d}{dt} \big| r(\beta(t)). \]  Trdimo, da za $\gamma(t) =
r(\beta(t))$  velja, da je $\dot{\gamma}(0) \in  T_mX.$ To
je res, saj velja, da je $\gamma(t): (-\varepsilon,
\varepsilon)\to  X \subseteq \mathbb{R}^3$, hkrati pa velja
tudi $\gamma(0) = r(\beta(0) )= r(u_0, v_0) = m$. Torej velja,
da je $T_mX = \operatorname{im}(D_{(u_0,v_0)}r)$. Ker smo zahtevali,
da je parametrizacija regularna, je matrika $D_{(u_0,v_0)}r$ reda 2,
torej je  $T_mX$ dvodimenzionalen vektorski prostor.   \qed

\begin{opomba}
 Tangentna ravnina je pravi vektorski prostor in ne afin kot
 recimo pri analizi 2a.
\end{opomba}

Do nadaljnjega nas bodo zanimale lokalne lastnosti ploskev, zato bomo
delali v glavnem s ploskvami, ki jih lahko pokrijemo z eno samo karto
oziroma z eno samo parametrizacijo.

\begin{definicija}
\label{def_metrika_na_ploskvi}
 Metrika na ploskvi $X \subseteq  \mathbb{R}^3$, opremljeni s
 parametrizacijo $r: V \subseteq  \mathbb{R}^2 \to  X \subseteq
 \mathbb{R}^3$, je preslikava \begin{align*}
 	g: X &\longrightarrow M_2(\mathbb{R}) \\
 	m &\longmapsto 
	\begin{pmatrix}
		g_{11}(m) & g_{12}(m) \\\
		g_{21}(m) & g_{22}(m) \\
	\end{pmatrix},
 \end{align*}
 kjer za vsak $m \in  X$ velja $g_{12}(m) = g_{21}(m)$ in
 $g(m)$ je pozitivno definitna matrika. To lahko povemo s pogojema
 $\det g(m) > 0$ in $g_{11}(m) >0.$

\end{definicija}
\begin{opomba}
 Za drugo parametrizacijo ploskve $X$ bi dobili druge koeficiente
 matrike.
\end{opomba}
 Naj bo $\gamma: [a,b] \to  X$ krivulja. Njeno parametrizacijo $r$
lahko napišemo v obliki  $\gamma(t) = r(u(t), v(t))$ za primerne
funkcije $u,v : [a,b] \to \mathbb{R}$, $\beta(t) = (u(t), v(t))$,
$\gamma(t) = r(\beta(t)).$ V koordinatah lahko zapišemo 

\[ \gamma(t) =  \begin{pmatrix}x(u(t), v(t))\\ y(u(t), v(t)) \\
z(u(t), v(t)) \end{pmatrix}, \]
\[ \dot{\gamma}(t) = \frac{d}{dt} \big|_{t = t_0} r(\beta(t)) =
(D_{(u_0, v_0)}r)(\dot{\beta}(t_0)) = 
\begin{pmatrix}
	\frac{ \partial x }{ \partial u }  & \frac{ \partial x }{ \partial v }  \\
	\frac{ \partial y }{ \partial u }  & \frac{ \partial y }{ \partial
	v }  \\
	\frac{ \partial z }{ \partial u }  & \frac{ \partial z }{ \partial v }  \\

\end{pmatrix}_{(u_0, v_0)}
\begin{pmatrix}
	\dot{u} \\ \dot{v}
\end{pmatrix}
 = r_u(u_0 , v_0)\dot{u}(t_0) + r_v(u_0 , v_0)\dot{v}(t_0). \]
 To je razvoj vektorja $\dot{\gamma}(t_0)$ po bazi $\left\{ r_u(u_0 ,
v_0), r_v(u_0 , v_0) \right\}$ prostora $T_{\gamma(t_0)}X$, ki pa ni
nujno ortogonalna. Pravzaprav je ortogonalna le v precej posebnih
primerih. 

\begin{definicija}
\label{def_dolzina_krivulje}
Dolžina krivulje $\gamma: [a,b] \to  X \subseteq  \mathbb{R}^3$ glede
na metriko $g$ je v parametrizaciji $r$ podana s formulo 
\[ \mathcal{L}_g(\gamma) = \int_{a}^{b} \sqrt{ 
\begin{pmatrix}
    \dot{u}(t) & \dot{v}(t) \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
	g_{11} & g_{12}  \\
	g_{21} & g_{22} \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
	\dot{u}(t) \\
	\dot{v}(t) \\
\end{pmatrix}
}  \, dt  \]
\end{definicija}

Ustrezni skalarni produkti na ravnini $T_mX$ so glede na
parametrizacijo $r$ podani s predpisi $\left<r_u, r_u \right>_g  =
g_{11}$, $\left<r_u, r_v \right>_g  =
g_{12}$, $\left<r_v, r_v \right>_g  =
g_{22}$. Naj bo sedaj ambientni prostor $\mathbb{R}^3$ opremljen s
fiksnim evklidskim skalarnim produktom, in koeficiente $g_{ij}$
poračunamo z njim (na enak način kot prej). Pri tem uporabimo
naslednje standardne oznake: 
\[ E(u,v) = \left<r_u(u,v), r_u(u,v) \right>,   \,\,\,   F(u,v) =  \left<r_u(u,v),
r_v(u,v) \right>, \,\,\,     G(u,v) =  \left<r_v(u,v), r_v(u,v)
\right>.  \]
Včasih tudi zlorabimo notacijo 
\[ E(m) = E(r(u,v)) = E(u,v). \]

\begin{definicija}
\label{def_prva_fundamentalna_forma}
 Metrika na $X \subseteq  \mathbb{R}^2$, ki je glede na $r: V \to  X
\subseteq  \mathbb{R}^3$ podana z matrično funkcijo \begin{align*}
 	g_f: V &\longrightarrow M_2(\mathbb{R}) \\
	(u,v) &\longmapsto 
\begin{pmatrix}
	E & F \\
	F & G \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
	u \\
	v \\
\end{pmatrix},
\end{align*}
se imenuje prva fundamentalna forma ploskve.
\end{definicija}

\begin{opomba}
 Dolžina krivulje $\mathcal{L}(\gamma)$ glede na prvo fundamentalno
 formo ploskve sovpada z običajno dolžino krivulje: \begin{align*}
    \mathcal{L}(\gamma)  = \int_{a}^{b} \lvert\lvert \dot{\gamma}(t) \rvert\rvert  \, dt  &=
	 \int_{a}^{b} \sqrt{\left<\dot{u}r_u + \dot{v}r_v, \dot{u}r_u + \dot{v}r_v \right> }  \, dt \\
        &= \int_{a}^{b} \sqrt{ 
\begin{pmatrix}
	\dot{u}(t) & \dot{v}(t) \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
	\left<r_u, r_u \right> & \left<r_u, r_v \right>  \\
	\left< r_u, r_v \right>	  & \left<r_v, r_v \right> \\
\end{pmatrix}_{(u(t), v(t))}
\begin{pmatrix}
	\dot{u}(t) \\
	\dot{v}(t) \\
\end{pmatrix}
}  \, dt  \\
 &=  \int_{a}^{b} \sqrt{ 
\begin{pmatrix}
	\dot{u}(t) & \dot{v}(t) \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
	E & F \\
	F & G \\
\end{pmatrix}_{(u(t), v(t))}
\begin{pmatrix}
	\dot{u}(t) \\
	\dot{v}(t) \\
\end{pmatrix}
}  \, dt.  \\
 \end{align*}
\end{opomba}

Izomorfizmi v diferencialni geometriji so izometrije, katerih
definicija pa je nekoliko drugačna, kot bi morda pričakovali.

\begin{definicija}
\label{def_izometrija}
 Preslikava $f: X \to \tilde{X}$ nad dvema ploskvama $X, \tilde{X} \subseteq
 \mathbb{R}^3$ je izometrija, če za vsako krivuljo $\gamma: \left[ a,b
 \right] \to  X$ velja enakost med dolžinama 
 \[ \mathcal{L}_X(\gamma) = \mathcal{L}_{\tilde{X}}(\gamma). \]
\end{definicija}

\begin{opomba}
 Izometrije med ploskvama porodijo izometrije v običajnem metričnem
 smislu.
\end{opomba}

\begin{primer}
 1. fundamentalna forma na sferi glede na sferične koordinate. Če
 odvzamemo iz $S^2$ en poldnevnik, jo lahko parametriziramo s
 sferičnimi koordinatami: 
 \[ r: \begin{pmatrix}
 	u \\ v
 \end{pmatrix} \subseteq  V = \left( -\pi, \pi \right) \times \left(
 0, \pi  \right) \subseteq  \mathbb{R}^2 \to  \mathbb{R}^3
  \] s predpisom \[ r(u,v) = 
\begin{pmatrix}\cos u \cos v \\ \cos u \sin v \\ \sin u
\end{pmatrix}.\]
Potem dobimo parcialna odvoda 
\[   r_u(u,v) = \begin{pmatrix}-\sin u \cos v \\ -\sin u \sin v \\ \cos u
\end{pmatrix}, \,\,  r_v(u,v) = 
\begin{pmatrix}-\cos u \sin  v \\ \cos u \cos v \\ 0
\end{pmatrix}.\]
Od tod sledi 
\[ \begin{align*}
    E &= \langle r_u, r_u \rangle = 1, \\
    F &= \langle r_u, r_v \rangle = 0, \\
	G &= \langle r_v, r_v \rangle = \cos^2 u,
\end{align*} \] kar lahko zapišemo v obliki 
\[ 
\begin{pmatrix}
	E & F \\
	F & G \\
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
	1 & 0 \\
	0 & \cos^2 u \\
\end{pmatrix}
.
\]
\end{primer}

\begin{primer}
 Naj bo $X$ rotacijska ploskev, ki jo dobimo, če krivuljo $x =  f(z)$
 zavrtimo okoli osi $z$: 
 \[ r: \left( u,v \right) \mapsto  
\begin{pmatrix}
	f(u) \cos(v) \\
	f(u) \sin (v) \\
	u \\
\end{pmatrix}
.\]Potem imamo odvoda 
\[   r_u(u,v) = \begin{pmatrix} f'(u) u \cos v \\ f'(u) \sin v \\ 1
\end{pmatrix}, \,\,  r_v(u,v) = 
\begin{pmatrix}-f(u) \sin  v \\ f(u) \cos v \\ 0
\end{pmatrix}.\]
Od tod sledi 
\[ \begin{align*}
    E &= \langle r_u, r_u \rangle = 1 + f'(u)^2, \\
    F &= \langle r_u, r_v \rangle = 0, \\
	G &= \langle r_v, r_v \rangle = f(u)^2,
\end{align*} \] kar lahko zapišemo v obliki 
\[ 
\begin{pmatrix}
	E & F \\
	F & G \\
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
	1 + f'(u)^2 & 0 \\
	0 & f(u)^2 \\
\end{pmatrix}
.
\]
\end{primer}

Naslednji izrek nam pove povezavo med 1. fundamentalno formo in
izometričnostjo ploskev.

\begin{izrek}
\label{izr_izometricnost_in_prva_forma}
Naj bo $X \to  \tilde{X}$ izometrija. Tedaj obstaja par parametrizacij
$r : V \to X$ in $\tilde{r}: V \to  \tilde{X}$, da za pripadajoči
fundamentalni formi velja 
\[ 
\begin{pmatrix}
	E & F \\
	F & G \\
\end{pmatrix}_{(u,v)}
=
\begin{pmatrix}
	\tilde{E}  & \tilde{F}  \\
	\tilde{F}  & \tilde{G}  \\
\end{pmatrix}_{(u,v)}
.\]
Velja tudi obratno, torej če za ploskvi $X, \tilde{X} $ obstajata
parametrizaciji $r$ in $\tilde{r}$, za kateri velja zgornji sistem
enačb, potem sta $X$ in $\tilde{X}$ izometrični.
\end{izrek}
\noident
{\em Dokaz:\/}
Pokažimo najprej obrat $(\impliedby)$. Recimo, da obstajata parametrizaciji $r: V
\to  X$ in $\tilde{r}: V \to  \tilde{X} $, da velja 
\[ 
\begin{pmatrix}
	\tilde{E}  & \tilde{F}  \\
	\tilde{F}  & \tilde{G}  \\
\end{pmatrix}_{(u,v)}
.\]
Naj bo $f = \tilde{r} \circ  r^{-1}$. Preveriti moramo, da je $f$
izometrija. Naj bo $\gamma: [a,b] \to  X$ poljubna krivulja in
primerjamo dolžini $\mathcal{L}_r(\gamma)$ ter
$\mathcal{L}_r(f(\gamma))$. Potem obstaja krivulja $\beta:
[\alpha,\beta] \to  V$ za katero velja $\gamma(t) = r(\beta(t)).$
Potem za $f(\gamma(t))$ velja 
\[ f(\gamma(t)) = f(r(\beta(t))) = \tilde{r}(\beta(t)).\]
Ker je $\beta(t)$ ravninska krivulja, velja 
\[ \begin{align*}
    \gamma(t) &= r(\beta(t)) = r(u(t), v(t)), \\
    \tilde{\gamma} (t) &= \tilde{r} (\beta(t)) = \tilde{r} (u(t), v(t).)   
\end{align*} \]
Torej imamo enačbi 
\[ \mathcal{L}_r(\gamma) = \int_{a}^{b} \sqrt{E(u,v)\dot{u}^2 +
2F(u,v)\dot{u}\dot{v} + G(u,v)\dot{v}^2} \, dt, \]
\[ \mathcal{L}_{\tilde{r} }(\gamma) = \int_{a}^{b} \sqrt{\tilde{E} (u,v)\dot{u}^2 +
2\tilde{F}(u,v)\dot{u}\dot{v} + \tilde{G}(u,v)\dot{v}^2} \, dt.  \]
Ker do posamezni sumandi enaki, sta izraza enaka, torej je $f =
\tilde{r} \circ r^{-1}$ res izometrija.

Zdaj dokažimo še $(\implies)$. Denimo, da imamo med $X$ in $\tilde{X}$
izomerijo $f: X \to  \tilde{X}.$ Naj bo $\gamma(t) = r(\beta(t)) =
(u_0 + t, v_0)$ in $t \in  (0, \varepsilon).$ Pri tem je točka $(u_0,
v_0) \in V$ poljubna in določa točko $p = r(u_0, v_0) \in  X$. Zdaj
izračunamo 
\[ 
\mathcal{L}_r(\gamma(t)) = \int_{0}^{\varepsilon} \lvert\lvert
\dot{\gamma}(t) \rvert\rvert   \, dt = \int_{0}^{\varepsilon} \sqrt{\langle
\dot{\gamma}(t), \dot{\gamma}(t)  \rangle} \, dt =
\int_{0}^{\varepsilon} \sqrt{\langle r_u, r_u \rangle}   \, dt =
\int_{0}^{\varepsilon}\sqrt{  E(u_0 + t, v_0) }  \, dt. 
\]
Sedaj si oglejmo $f(\gamma (t)) = \tilde{r}(\beta(t)) = \tilde{r}(u_0
+ t, v_0)$. Potem imamo:

\[ \begin{align*}
  \mathcal{L}_{\tilde{r}}(f(\gamma(t))) &= \int_{0}^{\varepsilon} \lvert\lvert
  \dot{\tilde{\gamma}}(t) \rvert\rvert   \, dt  \\ &= 
  \int_{0}^{\varepsilon} \sqrt{\langle\dot{\tilde{\gamma}}(t), \dot{\tilde{\gamma}}(t)  \rangle} \, dt  \\ &=
  \int_{0}^{\varepsilon} \sqrt{\langle \tilde{r}_u(u_0 + t, v_0), \tilde{r}_u(u_0 + t, v_0) \rangle}   \, dt \\ &= 
  \int_{0}^{\varepsilon} \vec{r}(u_0 + t, v_0)  \, dt. 
\end{align*} \]
Po predpostavki o izometričnosti velja 
\[ \begin{align*}
    \mathcal{L}_r(\gamma) &= \mathcal{L}_{\tilde{r}}(f(\gamma)) \\
    \int_{0}^{\varepsilon} \sqrt{E(u_0 + t, v_0)}   \, d  &= \int_{0}^{\varepsilon} \sqrt{\tilde{E}(u_0 + t, v_0)}.
\end{align*} \]
Če uporabimo izrek o povprečni vrednosti, dobimo 
\[ E(u_0 + \hat{t} , v_0) \varepsilon = \tilde{E}(u_0 + \hat{\hat{t}} , v_0) \varepsilon\]in če pošljemo $\varepsilon \to  0$,
dobimo zaradi zveznosti funkcij 
\[ E(u_0, v_0) = \tilde{E}(u_0, v_0). \]
Še lažje ta rezultat dobimo tako, da na obeh straneh odvajamo po $\varepsilon$ in vstavimo $\varepsilon = 0$.
Če zdaj vzamemo $\beta(t) = (u_0, v_0 + t)$, dobimo po enakem postopku kot prej 
\[ G(u_0, v_0) = \tilde{G}(u_0, v_0). \]
Nato vzamemo $\beta(t) = (u_0 + t, v_0 + t)$ in imamo
\[ \mathcal{L}_r(\gamma) = \int_{0}^{\varepsilon} \sqrt{E(u_0 + t, v_0 + t) + 2F(u_0 + t, v_0 + t) + G(u_0 + t, v_0 + t)}   \, dt,  \]
\[ \mathcal{L}_r(\gamma) = \int_{0}^{\varepsilon} \sqrt{\tilde{E}(u_0 + t, v_0 + t) + 2\tilde{F}(u_0 + t, v_0 + t) + \tilde{G}(u_0 + t, v_0 + t)}   \, dt. \]
Če zdaj zopet odvajamo po $\varepsilon$ in vstavimo $\varepsilon = 0$, dobimo enakost integrandov v točki $(u_0, v_0)$, od koder sledi 
\[ F(u_0, v_0) = \tilde{F}(u_0, v_0). \]
\qed

\begin{primer}
 Ali je stožec brez ene tvorilke izometričen kosu ravnine? Naj bo podan 
 \[ S = \left\{ (x,y,z)  \middle|\, x^2 + y^2 + z^2 = 1 \right\}.\]
 Parametriziramo ga z
 \[ r(u,v) = (u \cos v, u \sin v, u) \]in po znanem postopku dobimo 
 \[ \begin{pmatrix}
  E & F\\
  F & G\\
 \end{pmatrix} 
 = \begin{pmatrix}
  2 & 0\\
  0 & u^2\\
 \end{pmatrix}.\]
Pričakujemo, da bo $S$ izometričen nekemu krožnemu izseku. Če definiramo 
\[ \tilde{r}(u,v) = (\alpha u \cos(\beta v), \alpha u \sin(\beta v), 0)\]dobimo sistem enačb 
\[ \begin{pmatrix}
  \tilde{E} & \tilde{F}\\
  \tilde{F} & \tilde{G}\\
 \end{pmatrix} 
 = \begin{pmatrix}
  \alpha^2 & 0\\
  0 & \alpha^2 \beta^2 u^2\\
 \end{pmatrix}.\]
Pogoj  \[ \begin{pmatrix}
  E & F\\
  F & G\\
 \end{pmatrix}_{(u,v)}
 = \begin{pmatrix}
  \tilde{E} & \tilde{F}\\
  \tilde{F} & \tilde{G}\\
 \end{pmatrix}_{(u,v)}\]je izpolnjen pri $\alpha = \sqrt{2},\, \beta = \frac{1}{\sqrt{2}}$ (če bi zamenjali predznake $\alpha$ in $\beta$, bi dobili drugačne parametrizacije). Torej je stožec $S$ izometričen krožnemu izseku s parametrizaijo  
 \[ \tilde{r}(u,v) = \left(\sqrt{2}  u \cos(\frac{1}{\sqrt{2}} v), \sqrt{2}  u \sin(\frac{1}{\sqrt{2}} v), 0 \right).\]
\end{primer}

Na tej točki se pojavi naravno vprašanje: ali znamo poiskati vse ploskve v $\mathbb{R}^3$, ki so izomertične ravnini?
Izkaže se, da znamo, saj velja naslednji izrek.

\begin{izrek}
\label{izr_izometricnost_ploskev_ravnini}
  Naj bo ploskev $X$ izometrična kakšnemu kosu ravnine. Potem je $X$ bodisi stožec, valj, ali kakšna tangentna premonosna ploskev.
\end{izrek}

\begin{definicija}
\label{def_tangentno_premonsna_ploskev}
 Naj bo $\gamma: [a,b] \to  \mathbb{R}^3$ prostorska krivulja, parametriziarana z naravnim parametrom. Tangentna premonosna ploskev,
 podana s krivuljo $\gamma$, je del prostora $\mathbb{R}^3$, ki ga opiše tangenta na $\gamma(t)$ na intervalu $t \in  [a,b]$.
\end{definicija}

\end{document}